<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">Cheat Wear</string>
    <string name="hello_round">Hello Round World!</string>
    <string name="hello_square">Hello Square World!</string>

    <string name="cheat_content">
        ZARZĄDZANIE PRODUKCJĄ-działalność praktyczna i dziedzina naukowa w ramach teorii organizacji i zarządzania zajmująca się naukowym rozwiązaniem problemów związanych z realizacją funkcji produkcji.
\n
\nCO OBEJMUJE ZARZĄDZANIE PRODUKCJĄ?
\n•Analiza potrzeb i możliwości
\n•Zaopatrzenie
\n•Sposoby wytwarzania (proces przetwarzania energii, materii i informacji)
\n
\nZARZĄDZANIE JAKOŚCIĄ – wszelkie działania kierownictwa, które określają politykę jakości, cele i odpowiedzialności określają, jak również, które poprzez takie środki, jak:
\nplanowanie jakości, sterowanie jakością, zapewnienie jakości oraz poprawę jakości politykę tę realizują.
\n
\nSYSTEM JAKOŚCI -struktura org, delegowanie określonego zakresu odpowiedzialności i uprawnień na poszczególne osoby w przedsiębiorstwie, sposoby postępowania, procesy oraz niezbędne środki umożliwiające realizację polityki jakości
\n
\nWEWNĘTRZNE SYSTEMY ZARZĄDZANIA JAKOŚCIĄ – należą: dokumentacja techniczna, organizacyjna i produkcyjna, schematy obiegu dokumentów, instrukcje robocze, metody kontrolno-pomiarowe, a także sposoby postępowania i wytwarzania, nawet gdy nie są spisane.
\n
\nSYSTEMY ZARZĄDZANIA JAKOŚCIĄ
\n•Model systemu zarządzania jakością , którego podstawą jest proces powiązania procesów
\n•klienci  mają istotną rolę w określeniu wymagań wejściowych
\n•Monitorowanie zadowolenia klienta wymaga oceny informacji dotyczącej percepcji klienta co do tego, czy organizacja spełnia wymagania klienta
\n
\nBUDOWA SYSTEMU ZAPEWNIENIA JAKOŚCI:
\nKSIĘGA JAKOŚCI pierwsze źródło info na temat podejścia przedsięb. do zapewnienia jak., zawiera politykę jak., opis systemu jak., indeks procedur i schemat organizacyjny przedsiębiorstwa z podziałem odpowiedzialności pośród najwyższego kierownictwa.
\nPROCEDURY – dokumenty opisujące procesy zachodzące w obszarach prowadzonej przez Rejon działalności. Okreslają one jakie komórki organizacyjne powinny brać udział w danym procesie w jakiej kolejności poszczególne działania powinny być dokonywane oraz kto powinien ponosić odpowiedzialność za ich wykonanie.
\nINSTRUKCJE – dokumentują poziom operacyjny działań na szczeblu wykonawczym pracownik podobne do procedur, jednak opisujące czynności i odpowiedzialność za ich wykonanie w relacjach człowiek- maszyna, człowiek- narzędzie pracy
\nSTRUKTURA ORGANIZACYJNA – odpowiedzialność,uprawnienia i związki występujące w organizacji, poprzez które spełnia ona swe funkcje. Zależności te najczęściej przedstawione są w postaci schematu blokowego
\nPOLITYKA JAKOŚCI – ogół zamierzeń i kierunków działań organizacji dotyczących jakości, wyrażony w sposób formalny przez najwyższe kierownictwo organizacji. Element polityki organizacji,zatwierdzona przez najwyższe kierownictwo.
\nDEKLARACJA JAKOŚCI – dokument zawierający potwierdzenie przez najwyższe kierownictwo podjęcia decyzji o przystąpieniu do realizacji Polityki Jakości
\nAUDIT JAKOŚCI – systematyczne i niezależne badania mające na celu określenie czy działania dotyczące jakości i ich wyniki odpowiadają zaplanowanym ustaleniom, czy ustalenia są te skuteczne realizowane oraz czy ustalenia te pozwalają na osiągnięcie celów.
\n
\nOSIEM ZASAD ZARZĄDZANIA JAKOŚCIĄ.
\n1.Orientacja na klienta-zrozumienie i spełnienie potrzeb klienta
\n2.Przywództwo-Przywódcy ustalają cele działania firmy oraz utrzymują w organizacji atmosferę sprzyjającą osiągnięciu tych celów
\n3.Zaangażowanie-wymaga się pełnego zaangażownia kierownictwa i personelu na wszystkich poziomach, dzięki dobrej komunikacji wewnątrz firmy
\n4.Podejście procesowe- większa efektywność gdy działania są zarządzane jako proces
\n5.Podejście systemowe do zarządzania- zarządz.wzajemnie powiązanymi procesami jako systemem zwiększa skutecznosć
\n6.Ciągłe doskonalenie- stały cel organizacji
\n7.Podejmowanie decyzji na podstawie faktów- Tylko decyzje wydawane w oparciu o wnioski z prowadzonych analiz i otrzymanych informacji
\n8.Wzajemne korzystne powiązania z dostawcami- Organizacja i jej dostawcy są od siebie zależni a wzajemne powiązania zwiększają zdolność obu stron  do tworzenia wartości
\n
\nwg PN-EN ISO 9000-system zarządzania do kierowania organizacją i jej nadzorowanie w odniesieniu do jakości
\n
\nKORZYŚCI WYNIKAJĄCE Z WDROŻENIA SYSTEMÓW JAKOŚCI.
\n•dla pracownika:standard postępowania, Jednoznacznie przydzielone odpowiedzialności i uprawnienia, Uświadomienie pracownikom ich miejsca w całej organizacji, Klarowne określenie niezbędnych zasobów do wykonania pracy oraz jasne zdefiniowanie oczekiwanych efektów.
\n•dla kierownictwa, Wsparcie dla planowania wydatków (możliwość przewidzenia), zmian organizacyjnych, restrukturyzacyjnych, Wzrost wiarygodności firmy dla inwestora, klienta, Usprawnienie obiegu informacji w firmie, Ustanowienie jednolitych zasad funkcjonowania wewnątrz firmy
\n•dla otoczenia- wzrost wiarygodności dla społeczności lokalnej i właściciela, Możliwość współpracy i wymiany doświadczeń z zakresu sprawnego zarządzania z podobnymi jednostkami ,Wzmocnienie budowania wizerunku firmy profesjonalnej i przyjaznej dla klienta, Podnoszenie atrakcyjności dla potencjalnych inwestorów
\n
\nISO 14000 - system zarządzania środowiskowego
\n
\nGŁÓWNE POZYCJE NORM ISO 14000
\n-Norma ISO 14001 – określa wymagania umożliwiające sformułowanie polityki i celów z uwzględnieniem wymogów prawnych i informacji o aspektach środowiska
\n-14004–zawiera inf. przydatne w procesie wdrażania systemu
\n-19011–zawiera wymagania dot. Zasad postępowania przy audytowaniu systemu zarządzania środowiskiem
\n
\nCEL NORMY PN-EN 18001:2004- sprawniejsze zarządz. i doskonalenie działań we wszystkich obszarach danej org. w celu zmniejszenia zagrożeń i minimalizacji ryzyka zawodowego
\n
\nPODSTAWOWE NORMY ISO 9000
\n•PN-EN ISO 9000 – Systemy zarządzania jakością – podstawy i terminologia
\n•9001 –Sys.zarz.jak– wymagania
\n•9004 –zarz. ukierunkowane na trwały sukces organizacji - podejście wykorzystujące zarz.jak.
\n•19011 –Wytyczne dotyczące audytowania systemów zarządzania jakością i/lub systemów zarządzania środowiskowego
\n
\nAUDIT -systematyczny, niezależny i udokumentowany proces uzyskiwania dowodu z auditu oraz jego obiektywnej oceny w celu określenia stopnia spełniania kryteriów z auditu.
\n
\nZESPÓŁ AUDITOWY- 1 lub więcej auditorów przeprowadzających audit, wspomaganych przez ekspertów technicznych jeżeli jest to wymagane
\n
\nZASADY AUDYTOWANIA
\n-Postępowanie etyczne, poufność – podstawa profesjonalizmu. Zaufanie, rzetelność, poufność i rozwaga-istotne
\n-Rzetelna prezencja – obowiązek przedstawiania spraw dokładnie i zgodnie z prawdą
\n-Integralność
\n-Należyta staranność zawodowa – pracowitość i rozsądek w audytowaniu
\n-Niezależność – podstawa bezstronności auditu i obiektywności wniosków z auditu
\n-Podejście oparte na dowodach – racjonalna metoda uzyskiwania wiarygodnych i odtwarzalnych wniosków z auditu w systematycznym procesie auditu.
\n
\nCEL PROGRAMU AUDYTÓW- zaplanowanie rodzaju i liczby auditów oraz zidentyfikowanie i zapewnienie środków koniecznych do ich przeprowadzenia.
\n
\nKONIEC AUDITU-gdy wszystkie działania ujęte w planie zostaną zakończone i zatwierdzony raport z auditu zostaje rozesłany
\n
\nRODZAJE AUDITÓW
\n•wewnętrzny, 1.strony - przeprowadzane przez firme lub w jej imieniu w celu przegladu zarz. oraz innych celach wewnetrznych
\n•drugiej strony – przeprowadzany prez inne strony zainteresowane firmą: klienci lub przez inne osoby, występujące w ich imieniu.
\n•3.strony – przeprowadzane przez niezależne organizacje zewnętrzne
\n•połączony- razem audytowane systemy zarządzania jakością i środowiskowego
\n•wspólny – jeśli 2 lub więcej organizacji audytujących współpracuje celem przeprowadzenia wspólnego audytu audytowanego
\n
\nNORMA WYMAGA 4 ELEMENTÓW AUDITU WEWNĘTRZNEGO: Kryteria,Zakres,Częstość,Metody auditu
\n
\nPRZEPROWADZENIE PRZEGLĄDU DOKUMENTACJI - Analiza odpowiedniej dokumentacji łącznie z zapisami, określenie ich adekwatności.
\n
\nIFS -International Food Standard-jednolity,międzynarodowy standard bezpieczeństwa opracowany dla wszystkich producentów żywności i uczestników łańcucha żywnościowego
\n
\nKTO WYMAGA CERTYFIKATU IFS?
\n•W szczególności obowiązuje handlowców det. dostarczających pod marką własną żywność do hipermarketów
\n•wymagany głównie przez s.handl. Niemiec,Francji,Włoch.
\n
\nCERTYFIKOWANIE ZGOD.Z SYS.IFS - Certyfikat wydaje, po odpowiedniej procedurze notyfikowana jednostką certyfikująca. W Polsce narodowa jednostką certyfikującą jest Polskie Centrum Badań i Certyfikacji. (PCBC)KO(KNOCK-OUT)-niezgodność z wymaganiami standardu,prowadzi do nie wydania certyfikatu
\n
\nIFS OBEJMUJE OBSZARY:
\n-Zarządzanie Systemem Jakości
\n-Odpowiedzialność kierownictwa
\n-Zarządzanie zasobami
\n-Procesy produkcyjne
\n-Pomiary, Analizy, Doskonalenia
\n
\n10 WYMAGAŃ KO
\n1.Odpowiedzialność kierownictwa przedsiębiorstwa
\n2.Nadzór nad CCP
\n3.Higiena personelu
\n4.Specyfikacje surowców
\n5.Specyfikacje wyrobów gotowych (receptury)
\n6.Zarządzanie ciałami obcymi
\n7.Identyfikowalność
\n8.Audity wewnętrzne
\n9.Procedura przywołania/ wycofania produktu
\n10.Działania korygujące
\n
\nKRYTERIA KO
\nA-pełna zgodność-20pkt
\nB-prawie pełna zgodność-15pkt
\nC-tylko niewielka część kryteriów spełniona(niemożliwa)
\nD-wymaganie nie jest wdrożone-odcięcie 50% łącznej liczby pkt
\n
\nBRC – Globalny Standard Bezpieczeństwa Żywności- może być wykorzystywany jako kryterium audytu trzeciej strony przeprowadzanego przez niezależną jednostkę certyfikującą. Standard BRC sumuje wymagania zawarte w normach serii ISO, w HACCP, GMP i HP.
\nDefiniuje jednocześnie szczegółowe wymagania, które muszą zostać spełnione, aby zagwarantować bezpieczeństwo i wymagany, powtarzalny poziom jakości wyrobu gotowego (uwzględniając prawo żywnościowe)
\n
\n10 WYMAGAŃ PODSTAWOWYCH BRC
\n•Zaangażowanie najwyższego kierownictwa i ciągłe doskonalenie
\n•Plan bezpieczeństwa żywności HACCP
\n•Audyty wewnętrzne
\n•Działania korygujące i zapobiegawcze
\n•Identyfikowalność produktu
\n•Rozplanowanie, przepływ i segregacja produktu
\n•Utrzymanie higieny
\n•Zarządzanie alergenami
\n•Kontrola operacji
\n•Szkolenie
\n
\n3 POZIOMY NIEZGODNOŚCI
\n•Krytyczna–krytyczny brak spełnienia wymagań bezpieczeństwa żywności lub wym. prawnych
\n•Duża-tam gdzie istnieje znaczące zaniechanie w zakresie spełnienia wymagań, wątpliwości co do zgodności produktu
\n•Mała–postanowienia klauzuli nie zostały w pełni spełnione , jednak można stwierdzić, że zgodność nie budzi wątpliwości
\n
\nPEŁNA NAZWA NORMY ISO 9004:2010–Zarządzanie ukierunkowane na trwały sukces organizacji – podejście wykorzystujące zarządzanie jakością
\n
\nTQM-Total Quality Managment-kompleksowe zarz. przez jakość to sposób zarz. organizacją skoncentrowany na jakości, oparty na udziale wszystkich członków organizacji i nakierowany na osiągniecie długotrwałego sukcesu dzięki zadowoleniu klienta
\n
\n5 ZASAD(ŚCIAN PIRAMIDY)TQM
\n1.zaangażowanie kierownictwa,
\n2.koncentracja na klientach i pracownikach,
\n3.koncentracja na faktach,
\n4.ciągłe doskonalenie
\n5.powszechne uczestnictwo.
\n
\nRÓŻNICE MIĘDZY TQM A ISO 9001
\n1.TQM wdrażane bez dokumentacji i procedur, ISO 9001 wymagane udokumentowanie
\n2.ocena przez zadowolenie klientów, głównie przez audyt wew. i zew.
\n3.brak certyfikatu potwierdzającego wdrożenie, przyznawany przez jednostkę certyfikującą
\n
\n3 GŁÓWNE ETAPY METODYKI WPROWADZANIA TQM- inicjowania, dopasowywania procesów, integracji
\n
\nETAPY EWOLUCJI ZARZĄDZANIA.
\n-Etap kontroli jakości
\n-e.sterowania jak.
\n-e.zapewnienia jak.
\n-etap TQM-zarządzania jak.
\n
\nMETODY WPROWADZENIA TQM-inicjowanie,dopasowanie procesów, integracji
\n
\nZASADA 1:10:100 - im wcześniej wychwycimy błąd tym mniej będzie on nas kosztował.
\n
\nILU UDOKUMENTOWANYCH PROCEDUR SYSTEMOWYCH WYMAGA DO ORGANIZACJI NORMA ISO 9001:2000? 6
\n-nadzór nad dokumentacją, nadzór nad zapisami, audit wewnętrzny, nadzór na wyrobem niezgodnym, działania korygujące, działania zapobiegawcze
\n
\nCEL ISO 9001:2000 -uzyskiwanie zadowolenia klienta poprzez spełnienie jego wymagań, zastosowanie systemu, doskonalenie i zapobieganie niezgodnościom.
\n
\nWALIDACJA - proces ustalania stopnia odpowiedniości, trafności, celowości lub ważności, dokładności.
\n
\nWERYFIKACJA - potwierdzenie przez przedstawienie dowodu obiektywngo,że zostały spełnione wymagania dot.konketnego zamierzonego zastosowania
\n
\nPOZIOMY JAKOŚCI
\n-wymagana – stopień zgodności wyrobu lub usługi ze specyfikacją [lata 60/70]
\n-zadowalająca – zadowolenie klienta ze spełnienia wymagań przez niego wyrażanych [teraźniejszość]
\n-zachwycająca – przyjemne zaskoczenie dla klienta, wynikające ze spełnienia jego ukrytych wymagań i oczekiwań [przyszłość]
\n-wirtualna – potencjalnie możliwa, postrzegana przez klienta przy zakupie
\n-realna – rzeczywista, realizowana w użytkowaniu
\n-odpowiednia – kiedy wyrób spełnia zakładane funkcje, koszty są zgodne z planowanymi i termin oczekiwania jest krótki.
\n
\nKLASY WŁAŚCIWOŚCI PRODUKTU.
\n•Fizyczne: właściwości mech.biol.elektr.
\n•Dotyczące zmysłów: zapach, smak, dotyk
\n•Behawioralne: uprzejmość, uczciwość, prawdomówność
\n•Czasowe: punktualność, niezawodność, dostępność
\n•Ergonomiczne: właściwości fizjologiczne lub dotyczące bezpieczeństwa
\n•Funkcjonalne: maksymalna prędkość samochodu
    </string>

</resources>
