<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">Cheat Wear</string>
    <string name="hello_round">Hello Round World!</string>
    <string name="hello_square">Hello Square World!</string>

    <string name="cheat_content">GRUPA  A
\n2. TRANSPORTERA ABC, których ekspresja jest indukowana przez czynnik transkrypcyjny LXR którego ligandami są 25-hydroksycholesterol i 24,25-epokrycholesterol
\n3. ROLA AMINOKWASÓW ROZGAŁĘZIONYCH W TRANSLACJI
\nleucyna – inicjacja procesu translacji, zwiększanie aktywności kinazy mTOR, stymulacja fosforylacji białek wiążących oraz białka S6, stymulowanie tworzenia kompleksu eIF4E
\n4. KONWERSJA Β-KAROTENU DO RETINALU KATALIZOWANA PRZEZ DIOKSYGENAZĘ zależy od spożycia witaminy A i białka – wzrasta ze zmniejszeniem spożycia witaminy A, maleje, gdy obniżeniu ulega spożycie białka.
\n5. BUFORUJĄCE DZIAŁANIE MAGNEZU
\nDziałanie buforujące jak Ca. Komórki pobierają magnez do osiągnięcia pożądanego stężenia. W przypadku niedoboru obniża się stężenie w osoczu przy niezmienionym poziomie wewnątrzkomórkowym. Magnez w kościach zaadsorbowany w warstwie zewnętrznej opuszcza kości w stanach niedoboru Mg i w zakwaszeniu (właściwości buforujące jak Ca). Obniżenie stężenia w starszym wieku.
\nStężenie w osoczu utrzymywane jest w zakresie 0,75-1 mmol/l przez uwalnianie z zewnętrznej warstwy kości i wzrost reabsorpcji w nerkach. Obniżenie stężenia w osoczu świadczy o poważnym deficycie Mg w organizmie.
\n7. MECHANIZM WCHŁANIANIA WIT. B12:
\n- JAMA USTNA - absorpcja małej ilości wolnej B12 przez komórki śluzówki
\n- ŻOŁĄDEK - Proteoliza białek wiążących przez proteazy żołądkowe
\n- Po uwolnieniu B12 sekrecja białek R tworzących kompleksy z B12
\n- Czynnik wewnętrzny (IF) uwalniany przez komórki okładzinowe żołądka pod wpływem gastryny i histaminy oraz pokarmu
\n- W DWUNASTNICY białka trawione są przez proteazy, a wolna B12 wiąże się z IF
\n- Kompleks B12/IF wiąże się ze specyficznymi receptorami (kubilina) na enterocytach KOŃCOWEGO ODCINKA JELITA KRĘTEGO. Wiązanie wolnej B12
\n- IF chroni B12 przed rozkładem przez bakterie jelitowe
\n- Po wchłonięciu do krążenia wrotnego B12 zostaje przekazana do białka transportującego TCH
\n- Kompleks B12/TCH wiąże się z receptorami w bł. kom. i ulega endocytozie. TCH jest degradowana w lizosomach, a wolna B12 uwalniana jest do cytoplazmy
\n9. MECHANIZM AKTYWACJI KALPAIN? Aktywność zależna od poziomu wapnia wewnątrz komórki.  unieczynniane przez wewnątrzkom. inhibitory – kalpastatyny. Uaktywnienie pod wpływem przeniesienia w okolice błony komórkowej i ograniczonej autolizy, a następnie jonów wapniowych i innych czynników aktywujących
\n11. ALFA-TPP JEST BIAŁKIEM, KTÓRE pośredniczy przy wbudowywaniu alfa-tokoferolu do VLDL  i zależy od spożycia alfa-tokoferolu z dietą
\n12. KWASY ŻÓŁCIOWE SĄ PRZENOSZONE ZA pomocą Transporterów NTCP i OATP  i regulują ekspresję 7-alfa-hydroksylazy cholesterolu za pośrednictwem receptorów FXR
\n13. SELENOPROTEID P
\n- Główny osoczowy i pozakomórkowy selenoproteid
\n- Syntetyzowany i wydzielany przez większość tkanek, głównie jednak przez wątrobę
\n- Szybki turnover: okres półtrwania 3-4h
\n- Wiąże się z komórkami śródbłonka
\n- pełnej długości zawiera 10 reszt cysteinowych
\n- Prawdopodobnie odpowiedzialny za utrzymanie homeostazy selenu w organizmie
\n14. ZnT-8 - Ekspresja wyłącznie w komórkach beta trzustki
\n- Zn jest niezbędny do wydzielania insuliny – jej umieszczania w pęcherzykach wydzielniczych i uwalniania
\n- Polimorfizm ZnT-8 u ludzi jest związany z podatnością na cukrzycę typu II
\n16.  ZnT-2
\n-odpowiada za transport Zn do pęcherzyków retikulum endoplazma tycznego i lizosomów w jelicie cienkim i nerkach, łożysku, trzustce, gruczole mlecznym
\n17. ZnT-5,6
\n- transport Zn do pęcherzyków zawierających insulinę i pęch. Aparatu Golgiego
\n- ekspresja w komórkach beta trzustki, jelicie, sercu, mózgu, nerkach, wątrobie
\n- niezbędny do wydzielania enzymów zawierających Zn
\n17. MAGNEZ JEST TRANSPORTOWANY ZA POMOCĄ:
\nTransportery TRPM 6 i 7
\nw błonie apikalnej TRPM6 (wchłanianie Mg)
\nw kanalikach nerkowych dalszych TRPM 6,7 (reabsorpcja Mg)
\n20. WAPŃ WPŁYWA NA SKURCZ MIĘŚNI WIĄŻĄC SIĘ Z BIAŁKAMI
\nKalbindyna, Troponina
\n
\n
\nGRUPA B
\n1.MECHANIZM TRANSPORTU WIT C W PRZEWODZIE POKARMOWYM,
\nkwas askorbinowy – transportery SVCT1 i SVCT2
\n- Napędzany przez gradient stężeń Na+
\n- Gradient utrzymywany przez ATP-azę Na/K
\n- Askorbinian może być transportowany wbrew gradientowi stężeń
\n- symport z jonami sodu
\nkwas dehydroaskorbinowy przez transportery glukozy
\n- Kwas askorbinowy -> kwas dehydroaskorbinowy
\n- Przenoszenie przez przenośniki
\nTransport kwasu askorbinowego do wnętrza enterocytów jest regulowany przez jego stężenie.
\n2.GENY DOCELOWE SREB1C,
\n- Liaza cytrynianowa
\n- Karboksylaza acetylo-CoA
\n- Syntaza kwasów tłuszczowych
\n- Desaturaza stearoilo-CoA
\n- Acylotransferaza 3-fosforanu glicerolu.
\n3. ROLA KALBINDYNY,
\nwiązanie wapnia:
\n- Jelitowa uczestniczy w jego wchłanianiu
\n- Nerkowa w resorpcji z przesączu kłębuszkowego
\nW neuronach kalbindyna zabezpiecza przed wzrostem stężenia Ca, a tym samym chroni przed apoptozą
\n5. ROLA METALOTIONEINY W HOMEOSTAZIE CYNKU,
\n-Buforuje poziom wolnego cynku
\n- Jest białkiem aktywnym oksydoredukcyjnie
\n- Uwalnia cynk w obecności oksydantów, przenosi go do mitochondrium, gdzie zapobiega powstawaniu wolnych rodników
\n- Występuje w tkance tłuszczowej – zapobiega zagrożeniu oksydacyjnemu ze strony wielonienasyconych kwasów tłuszczowych WNKT
\n7.ROLA WIT K W PROCESIE TWORZENIA KOŚCI,
\n- hamuje resorpcję kości indukując apoptozę osteoklastów, hamując apoptozę osteoblastów i indukując różnicowanie komórek progenitorowych w komórki kościotwórcze
\n-hamuje syntezę prostaglandyny E2, czynnika indukującego resorpcję kości
\n- uczestniczy w karboksylacji = uaktywnianiu osteokalcyny, która pośredniczy we wbudowywaniu Ca do hydroksyapatytu, stanowiącego 70% masy kostnej
\n11.WCHŁANIANIE FOLIANU ZAŁEŻY OD pH – wychwyt większy w pH kwaśnym, niż obojętnym i alkalicznym
\n12. CHOROBA WILSONA – autosomalna recesywna toksykoza miedziowa – gromadzenie miedzi w wątrobie i innych tkankach – uszkodzenie wątroby i układu nerwowego, Defekt genu ATP7B
\n13. GLUKOZA DZIAŁA ZA POŚREDNICTWEM czynników transkrypcyjnych: ChREBP, GIRBEP, PDX, SP
\n15.ZNACZENIE KWASU PANTOTENOWEGO DLA ORG,
\n- Składnik koenzymu A – metabolizm lipidów i glukozy
\nAcetylo-CoA: Cykl Krebsa, Synteza KT, Synteza ciał ketonowych, Synteza cholesterolu, Aktywacja długołańcuchowych  KT
\n16. .JAK REGULOWANA JEST HOMEOSTAZA ŻELAZA? białka transportujące i magazynujące
\n18. JAKIE BIAŁKA WPŁYWAJĄ NA WCHŁANIANIE B12? Białka IF
\n19.ZALEŻNOŚĆ MIĘDZY INSULINĄ A CHROMEM:
\n-Chrom jest transportowany do tkanek przez transferrynę
\n -Insulina stymuluje przemieszczanie receptora transferynowego do błony komórkowej
\n-Z kompleksu transferryna – receptor Cr jest uwalniany po zakwaszeniu pęcherzyka endocytotycznego (w błonie pęcherzyka znajduje się ATP-aza tłocząca jony wodorowe do wnętrza pęcherzyka)
\n-Chrom wiąże się z apochromoduliną (chromodulina pozbawiona chromu)
\n-Chromodulina po związaniu chromu wiąże się z receptorem insulinowym, stymuluje jego aktywność kinazową, hamuje fosfatazę receptora i tą drogą wzmacnia sygnał insulinowy
\n20.BIODOSTĘPNOŚĆ TOKOFEROLI
\nBiodostępność różnych form witaminy E jest zróżnicowana – np. chociaż poziom gamma-tokoferolu w diecie jest wyższy niż alfa-tokoferolu, stężenie gamma w osoczu stanowi 0,1alfa. Różnice w biodostępności nie wynikają z różnic we wchłanianiu. Wszystkie postacie witaminy E są wchłaniane do enterocytów w jednakowym stopniu.
\n- Alfa-tokoferol jest w największym stopniu zatrzymywany w organizmie
\n- Inne formy witaminy E ulegają w większej ilości wydalaniu z żółcią, a ich rozpuszczalne w wodzie metabolity także z moczem.
\nBiodostępność tokoferoli zależy od:
\n-ich wydalania (z żółcią/moczem)
\n-obecności białek wiążących(alfa TPP, TAP)
\n
\nGRUPA C
\n1. WCHŁANIANIE WIT C.
\n- Wysycalny transport z udziałem przenośników
\n1. Kwasu askorbinowego (SVCT1 i SVCT2)
\n2. Glukozy (GLUT 1,3,4)
\n- Lub dyfuzja (przez przestrzenie międzykomórkowe)
\n2.MECHANIZM TRANSPORTU ŻELAZA DO KOMÓREK,
\nTransport do wnętrza enterocytów przez transporter metali dwuwartościowych (NRAMP2 lub DMT) poprzedzony redukcją żelaza trójwartościowego przez reduktazę.
\n3.FUNKCJĄ LIPAZY LIPOPROTEINOWEJ JESTrozkład triglicerydów
\nCholesterol opuszcza wątrobę w lipoproteinach o bardzo niskiej gęstości –VLDL, które ulegają hydrolizie w IDL – lipoproteiny o gęstości pośredniej, a następnie w LDL – lipoproteiny o niskiej gęstości –pod wpływem LIPAZY LIPOPROTEINOWEJ umieszczonej w ścianach naczyń krwionośnych.
\n4.DO CZYNNIKÓW REGULUJĄCYCH HOMEOSTAZĘ RETINOIDÓW NALEŻĄ:
\n- 26-alfa-Hydroksylaza kwasu retinowego
\n- Acylotransferaza lecytyna: retinol (LRAT)
\n5. ANTYCUKRZYCOWE DZIAŁANIE WITAMINY K POLEGA NA: witamina K za pośrednictwem osteokalcyny może wpływać na wydzielanie insuliny i jej działanie w tkankach docelowych.
\nOsteokalcyna stymuluje wydzielanie insuliny i zwiększa insulinowrażliwość tkanek.
\n6.PROCESY ZWIEKSZONE W FAZIE GŁODU:
\n- Lipoliza, Proteoliza, Ketogeneza, Katabolizm aminokwasów, Glukoneogeneza
\n 7.CHARAKTERYSTYKA TRANSPORTERA CYNKU ZnT-1
\n- Ekspresja w błonie komórkowej w wielu tkankach, m.in. w jelicie, wątrobie, nerkach, mózgu
\n- Zapobiega nadmiernemu wzrostowi stężenia Zn w komórce prawdopodobnie hamując transport Zn przez kanały wapniowe
\n- W mózgu zmniejsza toksyczność Zn w neuronach i astrocytach
\n- Ekspresja regulowana przez czynnik transkrypcyjny MTF-1 – indukcja przy wzroście poziomu Zn w komórce
\n8.RECEPTORY PPAR-ALFA STYMULUJĄ: utlenianie kwasów tłuszczowych (AcTK, enzymy β-oksydacji)
\n8. GENY PPAR-ALFA INDUKUJĄ EKSPRESJĘ: oksydazy długołańcuchowych kwasów tłuszczowych
\n9.REAKCJA KARBOKSYLACJI ZA POŚREDNICTWEM WIT: B1,B2, kwasu foliowego, biotyny, K,
\n11.EKSPRESJA GENU HYDROKSYLAZY 1Α-25-OH-D3:
\n- Indukowana przez parathormon
\n- Jej synteza i aktywność są hamowane przez kalcytriol
\n12. ChREBP (czynnik transkrypcyjny, białko wiążące odpowiadające na glukozę) regulowany przez (mechanizm ekspresji genów przez glukozę i CAMP w hepatocytach):
\n- cAMP i AMPK uaktywniają kinazę fosforylującą ChREBP
\n- ChREBP ufosforylowany = nieaktywny znajduje się w cytosolu
\n- Uaktywnienie fosfatazy przez ksylulozo-5-fosforan i defosforylacja ChREBP w miejscu P1 umożliwiają jego przemieszczenie się do jądra
\n- W jądrze glukoza uaktywnia następną fosfatazę, która defosforyluje miejsce P3 umożliwiając wiązanie ChREBP z ChRE w promotorze docelowego genu i indukcję transkrypcji
\n13. CHOLESTEROL W ENTEROCYCIE:
\n- Cholesterol jest transportowany z micelli do wnętrza enterocytu przez kanał NPC1L1.
\n- Część cholesterolu jest wyrzucana z enterocytu z powrotem do światła jelita przez transportery ABCG5/G8 należące do rodziny transporterów ABC wiążących ATP.
\n- Pozostały cholesterol jest estryfikowany przez transferazę acylo-CoA-cholesterol – ACAT.
\n- Transportery ABCA1 ulokowane są w błonie podstawno-bocznej enterocytów i pośredniczą w przeniesieniu cholesterolu do lipoprotein wysokiej gęstości – HDL.
\n- Estry cholesterolu umieszczane są w chylomikronach przez mikrosomalne białko transportujące triglicerydy – MTP
\n- Chylomikrony = lipoproteiny składające się z triglicerydów, estrów cholesterolu, estrów retinolu i białek – apoprotein: apoB-48, apoA-I, apoA-II, apo-AIV.
\n14. WYDALANIE FOSFORANÓW JEST HAMOWANE PRZEZ: kalcytriol
\n15. WPŁYW ALFA TOKOFEROLU NA METABOLIZM TKANKI ŁĄCZNEJ: witamina E indukuje transkrypcję genów białek tkanki łącznej i czynników regulujących – tropomiozyny, kolagenu, czynnika wzrostu tkanki łącznej
\n16. AMPK – enzym aktywny w niedożywieniu komórki, hamowany przez zapasy energii i substratów energetycznych
\n- Odpowiada na poziom energii w komórce
\n-  Wpływa na aktywność kluczowych enzymów szlaków metabolicznych
\n-  Adaptuje metabolizm do możliwości energetycznych organizmu
\n- Negatywnym regulatorem allosterycznym AMPK jest fosfokreatyna
\n- AMPK ma domenę wiążącą glikogen – wysoki poziom glikogenu w mięśniach obniża aktywność AMPK
\n- AMPK jest aktywowana przez fosforylację i AMP
\n- Bardzo duża czułość aktywności AMPK na działanie AMP – mała zmiana w stężeniu AMP w znacznym stopniu zwiększa aktywność AMPK
\nAMPK hamuje procesy zużywające energię, pobudza dostarczające energii
\n18. KTÓRY ENZYM MA NAJKRÓTSZY OKRES PÓŁTRWANIA: dekarboksylaza ornitynowa (0,008) oksygenaza tryptofanu (0,08), aminotransferaza tyrozynowa (0,06) polimeraza RNA I (0,05),
\n
\nGRUPA D
\n1. CHOLESTEROL OPUSZCZA WĄTROBĘ w lipoproteinach bardzo niskiej gęstości– VLDL, które ulegają hydrolizie w IDL – lipoproteiny o gęstości pośredniej, a następnie w LDL – lipoproteiny o niskiej gęstości –pod wpływem LIPAZY LIPOPROTEINOWEJ umieszczonej w ścianach naczyń krwionośnych.
\n2.ENZYMY W OBRONIE PRZECIWOKSYDACYJNEJ: peroksydazy glutationowe, katalaza, dysmutaza ponadtlenkowa, dehydrogenaza glukozo-6-fosforanu
\n3. MECHANIZM WCHŁANIANIA CA W PRZEWODZIE POKARMOWYM:
\n- Kalbindyna (ekspresja indukowana przez kalcytriol) uczestniczy we wchłanianiu jonów wapniowych transportując je wewnątrz enterocytu
\n- W nieobecności witaminy D transport Ca spada do 1/70, Ca wchodzi do enterocytu, ale pozostaje w okolicy rąbka prążkowanego – realimentacja witaminą D powoduje rozproszenie Ca w całej cytoplazmie
\n- Wyjście Ca z enterocytu do krwi – aktywne – na skutek działania ATP-azy wapniowej
\nATP-aza w błonie podstawno-bocznej wytwarza w enterocycie gradient Ca, dzięki któremu jony Ca wchodzą ze światła jelita do enterocytu
\n- Wchłanianie bierne – wzdłuż całego jelita cienkiego i w części grubego (kątnica, okrężnica wstępująca). Wchłanianie Ca w jelicie grubym – około 10% niezależnie od wielkości spożycia
\n4. ROLA PDX
\nCzynnik PDX1 bierze udział w indukcji ekspresji genu insuliny. Wzrost stężenia glukozy wewnątrz komórki beta powoduje fosforylację PDX1 i przemieszczenie z cytoplazmy do jądra. Podobnie działają inne składniki pokarmowe stymulujące wydzielanie insuliny (fruktoza, ksylitol, pirogronian)
\n5. ZnT-3:
\n-Transport Zn do pęcherzyków synaptycznych w neuronach glutaminergicznych mózgu – modulowanie sygnału – neurony gluzinergiczne
\n-Regulator glutaminergiczny AMPA
\n6. PRZYKŁADY GENÓW DOCELOWYCH DLA SREBP-2:
\ngeny docelowe związane ze wzrostem poziomu cholesterolu w komórce i jego estryfikacją:
\n- Receptor LDL
\n- Enzymy szlaku syntezy cholesterolu
\n- Enzymy syntezy kwasów tłuszczowych
\n- SREBP.
\n7. WZROST STĘŻEŃ W OSOCZU PO POSIŁKU PROPORCJONALNY DO ILOŚCI SPOŻYTEJ DOTYCZY NASTĘPUJĄCYCH AMINOKWASÓW: walina, leucyna, izoleucyna, alanina
\n10. FUNKCJE PROTEOLIZY WEWNĄTRZKOM.
\n- Powiązanie metabolizmu białek z metabolizmem energetycznym
\n- Dopasowanie metabolizmu do aktualnych potrzeb przez rozkładanie enzymów i innych czynników regulujących
\n- Zapewnienie odpowiedniej jakości białek w komórce przez usuwanie białek o nieprawidłowej strukturze
\n- Regulacja wydzielania hormonów
\n12.KINAZA AKTYWOWANA PRZEZ AMP STYMULUJE PROCES:
\nfosforylacji białek zaangażowanych w odpowiedź metabolizmu na zmiany w ładunku elektrycznym komórki
\n 13.MECHANIZM WCHŁANIANIA TIAMINY,
\n- Przeniesienie do wnętrza enterocytów przez specyficzne transportery – antyport z jonami wodorowymi
\n- Fosforylacja tiaminy do pirofosforanu tiaminy (TPP) – zwiększenie różnicy stężeń tiaminy między światłem jelita a wnętrzem enterocytu
\n- Defosforylacja TPP i powstanie tiaminy (90%) oraz monofosforanu tiaminy (10%) przed przeniesieniem do krwi
\n- Transport do krwi – symport z jonami sodowymi aktywnie wyrzucanymi do krwi przez ATP-azę sodowo-potasową
\n15.BIAŁKA DLA RETINOIDÓW
\na.CRBPI – cytosolowe białko wiążące retinol typu I
\nb.CRBPII – cytosolowe białko wiążące retinol typu II
\nc.RBP – białko wiążące retinol
\n16. APOPTOZA – wywołana przez czynniki wewnętrzne lub zewnętrzne z uruchomieniem aparatu apoptotycznego:
\n- Kurczenie się komórki
\n- Powstawanie pęcherzyków na powierzchni błony komórkowej
\n17. WPŁYW ANTYKOAGULANTU WARFARYNY NA METABOLIZM WITAMINY K POLEGA NA: INHIBICJI enzymu REDUKTAZY EPOKSYDOWEJ która jest odpowiedzialna za redukcję chinonu do hydrochinonu. Działa też przez hamowanie w wątrobie syntezy aktywnych postaci czynników krzepnięcia krwi zależnych od wit. K. Warfaryna wpływa też na zmniejszenie masy kostnej.
\n19. GENY REGULOWANE PRZEZ KALCYTRIOL tworzą grupy:
\n- Geny białek zaangażowanych w metabolizm wapnia i kości oraz ich regulację – kalbindyna, PTH
\n- Metabolizm energetyczny
\n- Metabolizm żelaza
\n- Reakcje odpornościowe
\n- Geny białek tkanki łącznej i regulacyjnych</string>

</resources>
